\fancypagestyle{plain}{
\fancyhf{}%
\fancyhead[L]{\textsf{24 июля, утро} \\ \textsf{лекция}}

\fancyhead[C]{\textsf{8-2}}

\fancyhead[R]{\textsf{И.Н. Буренев} \\ \textsf{Механическая энергия}}

\fancyfoot[C]{\thepage}
}

\pagestyle{plain}

\large

\bigskip
Удары. Абсолютно упругие и абсолютно неупругие удары.  Законы сохранения, которые можно применять в каждом из случаев. Потери энергии при абсолютно неупругом ударе. 

\bigskip 
Расчет скоростей двух тел, после абсолютно упругого и абсолютно неупругого ударов. 

\bigskip
Переход  в систему отсчета центра масс в задачах на соударения. 

\bigskip
Решение задачи про максимальный угол рассеивания при абсолютно упругом центральном ударе. Вычислим на какой угол может отклониться скорость тел, относительно начального направления:
\parbox{0.5\hsize}{
	\begin{tikzpicture}
	\draw[fill=gray!20!white] (0,0) circle (.3);
	\path (0,.4) node[above]{$m_1$};
	\draw[>=stealth,->] (0,0)--(1,0)node[above]{$\boldsymbol{v_1}$};
	\begin{scope}[shift={(2:4)}]
	\draw[fill=gray!20!white] (0,0) circle (.3);
	\path (0,.4) node[above]{$m_2$};
	\draw[>=stealth,->] (0,0)--(-1,0)node[above]{$\boldsymbol{v_2}$};					
	\end{scope}
	\end{tikzpicture}
}\vspace{.5cm}\hfill \\

Предположим, что $m_1\ge m_2$. Перейдем сначала в систему отсчета более тяжелого тела $\vec{v_0}={v_1}-\vec{v_2}$, а затем в систему отсчета центра масс:
$$\vec{v_{\text{цм}}}=\cfrac{m_1\vec{v_1}+m_2\vec{v_2}}{m_1+m_2};\vec{v_{0\text{цм}}}=\frac{m_1}{m_1+m_2}\vec{v_0}$$ 

$\vec{v_0}'=\vec{v_\text{0цм}}+\vec{u_1}'$\\
	
	В системе отсчета связанной со вторым телом: $$\sin\alpha=\cfrac{u_1'}{v_\text{0цм}}=\cfrac{u_1}{v_\text{0цм}}=\cfrac{m_2}{m_1}$$
	Если одно из тел покоится, максимальный угол разлета не зависит от начальной скорости налетавшего тела.

\bigskip
\textsc{\large{Литература}}

\bigskip
Бутиков Е.И., Кондратьев А.С., ``Физика для углубленного изучения'', \S\S 37, 1980.


\clearpage

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: